【俾錢中國】長撐人仔 金管局外匯投資勁蝕162億 仲話玩一帶一路

去年大牛市，金管局整年的外匯投資基金收入達2520億元，創下歷史新高。不過貿易戰之後，市場大轉勢，剛公布第三季外匯基金投資收入只有16億元，按年比較大減逾97%，港股投資虧損47億元，當中外匯投資更勁蝕162億元，一共蝕209億元，可謂「受重傷」，靠其他股票及債券投資分別賺128億元及97億元，拉上補下之下才有盈利。

外匯投資估值勁蝕，事關美元過去處於強勢，外匯基金總資產逾4萬億港元當中，九成是美元及港元，而另外一成，即逾四千億，是人仔、日圓、歐元及英鎊等資產。過去一季，歐元跌2.07%，英鎊跌1.64%，日元無升跌，人民幣跌3.42%，由此可見人民幣比例相對高。

過去不但人民幣走勢波動，未來亦具眨值壓力。金管局副總裁余偉文曾說過看好內地經濟，並會作長線人民幣投資。

任務似乎未完。陳茂波在今年9月2日的財政司司長網誌中，提及金管局正在跟部分央企探討合作，共同物色一些回報穩定並具有吸引力的海外項目，考慮以股本投資人的角色作出投資。余偉文上月底，「放風」撐「一帶一路」，撰文指國際投資者看好的地區，故此有機會投資於這些地區是很正常的事。他又稱，外匯基金目前尚未與任何國企合作投資基建項目，但亦是潛在合作夥伴。

金管局總裁陳德霖出席立法會財經事務委員會時指，已投資分別在北歐及南美洲的清潔能源項目，而這兩個地方皆不是一帶一路國家，不過「我們不會說排除一帶一路項目」。他強調會從財務、商業、各方面回報看，而不加入政治考量。「好的項目我們其實不論是否一帶一路，都會用同樣標準考慮。」

本刊向金管局查詢，到底「一帶一路」項目，是屬於「香港股票」、「其他股票」、「外匯」還是「其他投資」類別？已投資額、投資上限，及止蝕金額是多少？答案可能將是一個謎。金管局對上述問題沒有正面回應：「外匯基金的投資細節是市場敏感資料我們不便透露。」

經濟學者關焯照認為，香港到其他國家投資基建，不代表沒錢賺，「但是問題是要看本身投資的回報率，如果別人計出來是低的，仍去做，也要向市民解釋為何要做。」他補充，即使香港海外地區的投資賺得盈利，但由於港元與美元掛勾，而第三季美元強勁，令當地貨幣相對貶值，可能使匯價虧損。

他批評當局應該增加透明度，釐清預期回報、投資上限及投資比例等。他表示最擔心項目不設上限，「無講個百分比，即是話你可以用晒，集中晒成萬幾兩萬億揼晒落去一帶一路投資架喎，我們市民無能為力。」

屌佢老母 佢唔撚識平倉架

9成係美元港元資產 得1成先係人仔同其他非美貨幣
嗰1成人仔同非美跌左 但另外9成美金同港紙應該賺返？ 咁點解overall 外匯會蝕左

結算用美元，美元升幾多帳面都唔會賺？